\chapter{Marco Te\'{o}rico}

Este cap\'{i}tulo presenta los antecedentes, la observaci\'{o}n directa y las bases te\'{o}ricas que sustentaron el desarrollo del presente trabajo de investigaci\'{o}n, incluyendo la revisi\'{o}n bibliogr\'{a}fica realizada.

	\section{Antecedentes de la investigaci\'{o}n}	
	
			El art\'{i}culo titulado: \textit{<<M\'{e}todo de clasificaci\'{o}n para identificar lesiones en piel a partir de espectros de reflexi\'{o}n difusa>>}, realizado por \citep{Orozco}, en la Escuela de Ingenier\'{i}a de Antioquia-Universidad CES, Medell\'{i}n, Colombia (Orozco, 2010) y publicado por Revista Ingenier\'{i}a Biom\'{e}dica. En este articulo se describe un m\'{e}todo de clasificaci\'{o}n para determinar lesiones benignas y malignas en la piel humana a partir de espectros de reflexi\'{o}n difusa, se analizaron diferentes algoritmos de clasificaci\'{o}n usando el software de aprendizaje autom\'{a}tico y reconocimiento de patrones WEKA.
						
	\section{Observaci\'{o}n directa}
		
			El \textit{<<HunterLab Universal Software>>}, es un software comercial y privativo de 16 bits dise\~{n}ado para el sistema operativo Microsoft Windows versi\'{o}n 3.x, con la posibilidad de ejecutarse en Windows 95, Windows 98, Windows 2000 y Windows XP. Fue creado para la utilizaci\'{o}n del MiniScan XE Plus, adem\'{a}s de otros instrumentos de la empresa HunterLab, y descontinuado en el a\~{n}o 2008. Este software arroja los espectros de reflectancia difusa, raz\'{o}n por la cual fue una referencia importante de observaci\'{o}n.

			 El software \textit{<<WEKA (Waikato Environment for Knowledge Analysis)>>}, ampliamente utilizado para la experimentaci\'{o}n e investigaci\'{o}n en \'{a}reas como el reconocimiento de patrones y miner\'{i}a de datos, ya que incluye una gran cantidad de algoritmos de preprocesado, clasificaci\'{o}n y clustering. Este software permite comparar diferentes t\'{e}cnicas de clasificaci\'{o}n, raz\'{o}n por la cual fue una referencia importante de observaci\'{o}n \cite{weka}.
			 
	\section{Bases te\'{o}ricas}
	
	\subsection{Espectroscop\'{i}a de reflexi\'{o}n difusa }
	
	La espectroscopia  reflexi\'{o}n difusa (ERD) es una t\'{e}cnica dise\~{n}ada para la producci\'{o}n y el an\'{a}lisis de espectros, planteada para investigar la radiaci\'{o}n electromagn\'{e}tica emitida o absorbida por las sustancias. Se emplea para el an\'{a}lisis de mezclas, para identificar y determinar la estructura de compuestos qu\'{i}micos, y para investigar niveles de energ\'{i}a en \'{a}tomos, iones y mol\'{e}culas \citep{Orozco}.
	
La radiaci\'{o}n reflejada por una muestra tiene dos componentes: la especular y la difusa, en este sentido el objeto de dicha t\'{e}cnica es el an\'{a}lisis espectral de la componente reflejada difusamente por la muestra. 

Es importante se\~{n}alar que el MiniScan XE Plus aplica la t\'{e}cnica mencionada (ERD) para obtener los espectros de reflexi\'{o}n difusa en los diferentes tipos de piel humana mediante la iteraci\'{o}n de la luz. 

	\subsection{Espectrofot\'{o}metro MiniScan XE Plus}
	
	Es un instrumento de medici\'{o}n del color creado por la empresa HunterLab, de dise\~{n}o compacto y portable \citep{MiniScanXEPlus-manual}. Este instrumento mide la cantidad de luz que refleja una muestra dentro del espectro de luz que va desde 400 hasta 700 nan\'{o}metros, generando como resultado 31 puntos espectrales dentro de ese rango. Posteriormente calcula las coordenadas del espacio de color CIELab, las cuales son el insumo principal para entrenar el clasificador. 
	
	\subsection{Fototipo Fitzpatrick Clasificaci\'{o}n de la piel}
	
		\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\setlength{\extrarowheight}{2.5pt}
	\begin{tabulary}{13cm}{|c|L|}
		\hline
		\centering
		\thead{\textbf{Fototipo}} & \thead{\textbf{Caracter\'{i}sticas}}\\ \hline
		\textbf{I} & Individuos de piel muy clara, ojos azules, pelirrojos y con pecas en la piel.\\ \hline
		\textbf{II} & Individuos de piel clara, cabellos rubios, ojos azules y pecas. \\ \hline
		\textbf{III} & Individuos con piel clara casi morena, cabello y ojos de cualquier color.\\ \hline
		\textbf{IV} &Individuos de piel morena o ligeramente amarronada, cabello y ojos oscuros. \\ \hline
		\textbf{V} & Individuos con piel morena oscura, ojos y cabello color marr\'{o}n oscuro o negro.\\ \hline
		\textbf{VI} & Individuos de razas negras. \\ \hline
	\end{tabulary}
	\caption[Clasificaci\'{o}n Fitzpatrick]{Clasificaci\'{o}n Fitzpatrick \cite{Pozo}.} 
\end{table}
	
	La clasificaci\'{o}n Fitzpatrick fue desarrollada en 1975 por el Dr. Fitzpatrick \cite{Pozo}. Es el m\'{e}todo de apreciaci\'{o}n visual m\'{a}s utilizado para clasificar el tipo de piel, su escala va de I a VI fototipos, donde el tipo de color es determinado seg\'{u}n la cantidad de pigmento (melanina) que contienen las c\'{e}lulas en la piel, que a su vez dependen de la raza. En la Tabla 1.1 pueden observarse las caracter\'{i}stas de los seis fototipos. 
	
	\subsection{T\'{e}cnicas de Clasificaci\'{o}n}
	
En la clasificaci\'{o}n se dispone de un conjunto de variables predictoras $X$ denominadas atributos o caracter\'{i}sticas o variables de entrada, y otra categ\'{o}rica $C$ , denominada variable clase, etiqueta o variable de salida, cuyo valor es el que se pretende predecir. El objetivo de la clasificaci\'{o}n es generar un modelo predictivo, llamado clasificador, de modo que la variable clase sea expresada en funci\'{o}n de las variables predictoras. 

Dado un conjunto de datos etiquetados $E$, el clasificador representa una correspondencia $L : X \rightarrow C$  entre el conjunto de variables predictoras y la variable clase. Las nuevas instancias podr\'{a}n ser asignadas a las distintas clases existentes en funci\'{o}n de los valores presentes en las variables de entrada. En clasificaci\'{o}n se tiene inter\'{e}s en modelizar las superficies de separaci\'{o}n entre clases. Sin embargo, la modelizaci\'{o}n variar\'{a} dependiendo de la t\'{e}cnica	de clasificaci\'{o}n empleada.
		
	En este sentido, el aprendizaje autom\'{a}tico (Machine Learning) es una rama de la Inteligencia Artificial que tiene por objetivo desarrollar t\'{e}cnicas mediante las cuales las computadoras puedan aprender a desarrollar tareas que los seres humanos hacemos de forma natural y r\'{a}pida, como por ejemplo, reconocer im\'{a}genes, entender el lenguaje natural, tomar decisiones, entre otras.

	El \'{u}nico prop\'{o}sito de este m\'{e}todo es clasificar un grupo de patrones conocido como conjunto de pruebas en dos o m\'{a}s clases de categor\'{i}as. Esto es logrado al calcular las categor\'{i}as del conjunto de prueba compar\'{a}ndolo con un conjunto de entrenamiento. Un clasificador mide la distancia entre varios puntos dados, para saber cu\'{a}les puntos son m\'{a}s cercanos a la meta en un modelo parametizado \cite{Duda}.
	
	Existen diversos tipos de aprendizaje autom\'{a}tico, de los cuales, los que m\'{a}s destacan por su forma de aprendizaje son los algoritmos de aprendizaje supervisados y los no supervisados \cite{Orozco}. Por tal motivo, se pueden clasificar a trav\'{e}s de la representaci\'{o}n de conocimiento utilizada y de las fuentes a partir de las cuales se obtienen las experiencias de aprendizaje. 
	
En consecuencia, una de las caracter\'{i}sticas m\'{a}s importantes en el \'{a}rea de aprendizaje autom\'{a}tico es la cantidad de datos de entrenamiento disponibles para el sistema (23).

\textbf{El aprendizaje supervisado} consiste en entrenar un sistema partir de un conjunto de datos etiquetados o patrones de entrenamiento, compuesto por patrones de entrada y la salida deseada. El objetivo del algoritmo es desarrollar una funci\'{o}n capaz de deducir el valor correspondiente a cualquier entrada v\'{a}lida, de manera tal que la salida generada sea lo m\'{a}s cercanamente posible a la verdadera salida dada una cierta entrada. El patr\'{o}n de salida hace el papel de supervisor (24).

Mientras que el \textbf{aprendizaje no supervisado,} muchas veces llamado de auto-organizaci\'{o}n, el propio sistema trata de identificar alg\'{u}n tipo de regularidad en un conjunto de datos de entrada sin tener conocimiento a priori, solamente requiere de vectores de entrada para adiestrar el sistema. Esto se logra mediante el algoritmo de entrenamiento, que extrae regularidades estad\'{i}sticas desde el conjunto de entrenamiento (25).

Parte de este trabajo de investigaci\'{o}n se puede considerar dentro del \'{a}rea de aprendizaje autom\'{a}tico y entre las t\'{e}cnicas empleadas para tal fin se pueden mencionar: 

\begin{itemize}
\item \textbf{Redes Neuronales (RN),} algunas redes neuronales, tales como el preceptor multicapa y las funciones de base radial, son altamente id\'{o}neas para prop\'{o}sitos de clasificaci\'{o}n. Aprenden a diferenciar patrones mediante ejemplos y entrenamientos, no es necesario elaborar modelos a priori ni necesidad de especificar funciones de distribuci\'{o}n de probabilidad.
\item \textbf{ M\'{a}quina de soporte vectorial (SMV),} esta t\'{e}cnica presenta la ventaja de no requerir ning\'{u}n tipo de hip\'{o}tesis sobre la densidad de probabilidad de los rasgos, mientras que sobre las redes neuronales ofrecen la ventaja de ser convenientes en t\'{e}rminos de la dimensionalidad del problema.
\end{itemize}

Por lo dicho anteriormente, se han seleccionado estas dos t\'{e}cnicas de aprendizaje supervisado debido a que se posee una gran cantidad de datos espectrales para  el entrenamiento. Estos datos son \'{u}tiles como patrones de entrenamiento, en la implementaci\'{o}n de algoritmo de aprendizaje supervisado.

\subsection{M\'{a}quina de Soporte Vectorial}

Las m\'{a}quinas de soporte vectorial (SVM por sus siglas en ingl\'{e}s \textit{Support Vector Machines}) surgieron como un m\'{e}todo de clasificaci\'{o}n basado en la teor\'{i}a de minimizaci\'{o}n del riesgo estructural de Vapnik \cite{Vapnik}. Es una nueva t\'{e}cnica de clasificaci\'{o}n y ha tomado mucha atenci\'{o}n en a\~{n}os recientes. 

En muchas aplicaciones, las SVM han mostrado tener gran desempe\~{n}o, m\'{a}s que las m\'{a}quinas de aprendizaje tradicional como las redes neuronales \cite{Vapnik} y han sido introducidas como herramientas poderosas para resolver problemas de clasificaci\'{o}n.

Una SVM primero mapea los puntos de entrada a un espacio de características de una dimensi\'{o}n mayor, es decir, si los puntos de entrada est\'{a}n en $R^2$ entonces son mapeados por la SVM a $R^3$ y encuentra un hyperplano que los separe y maximice el margen mentre las clases en este espacio como se aprecia en la Figura 2.1.

Maximizar el margen mes un problema de programaci\'{o}n cuadr\'{a}tica $(QP)$ y puede ser resuelto por su problema dual introduciendo multiplicadores de Lagrange. Sin ning\'{u}n conocimiento del mapeo, la SVM encuentra el hyperplano \'{o}ptimo utilizando el producto punto con funciones en el espacio de características que son llamadas kernels. La soluci\'{o}n del hyperplano \'{o}ptimo puede ser escrita como la combinaci\'{o}n de unos pocos puntos de entrada que son llamados vectores de soporte. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/hiperplano.png}
	\caption{ Hiperplano de Separaci\'{o}n.}
\end{figure}

Es importante resaltar que de acuerdo a la naturaleza de los datos, la formulaci\'{o}n matem\'{a}tica de las SVM var\'{i}a, es por ello que se tiene una formulaci\'{o}n para el caso en que los datos no son linealmente separables. 

\subsubsection{SVM para el caso no lineal}

Es com\'{u}n que la naturaleza de los datos en problemas de la vida real no son linelamente separables, como es el caso de determinar el tipo de piel en pacientes. Es por ello que las SVM sugieren una manera para resolver problemas no lineales mediante una transformaci\'{o}n no lineal del espacio de atributos de entrada en un espacio de caracter\'{i}sticas mucho mayor, y donde si es posible separar linealmente los ejemplos a trav\'{e}s de las funciones n\'{u}cleos o \textit{kernel}. En la Figura 2.2 se puede observar un ejemplo de datos que no son linealmente separables.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/nolineal.png}
	\caption[Caso no linealmente separable]{ \textit{Caso no linealmente separable. Fuente: Cristianini et al, 2000}}
\end{figure}

Las funciones \textit{kernel} calculan el producto escalar de dos vectores en el espacio de caracte\'{i}sticas sin necesidad de calcular expl\'{i}citamente las transformaciones de los ejemplos de aprendizaje. Las SVM trata los datos en el caso no lineal, con el margen m\'{a}ximo en el espacio de caracter\'{i}sticas, la cual es efectiva cuando los datos no son linealmente separables. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/trans.png}
	\caption [Transformaci\'{o}n del espacio de entrada mediante el uso de kernel.]{ \textit{Transformaci\'{o}n del espacio de entrada mediante el uso de kernel. Fuente: Cristianini et al, 2000}}
\end{figure}

Las SVM con margen m\'{a}ximo en el espacio de caracter\'{i}sticas, se caracterizan por hacer una transformaci\'{o}n no lineal del espacio de entrada que permitan una separaci\'{o}n lineal de los datos en un espacio de caracter\'{i}sticas. Como se puede obervar en la Figura 2.3, utilizando esta t\'{e}cnica se puede pasar de un problema donde los datos no est\'{a}n linealmente separables, a uno en que s\'{i} lo est\'{a}n. Una funci\'{o}n \textit{kernel} es aquella que permite realizar la separaci\'{o}n de los datos en el espacio de caracter\'{i}sticas. Existen diversos \textit{kernels} entre los cuales se pueden destacar el lineal, el Funci\'{o}n Base Radial (RBF), el polinomial y el sigmoidal, los cuales se detallan mas adelante. 


Para el dise\~{n}o de una SVM para clasificaci\'{o}n es importante tener en cuenta los siguientes elementos: 

\begin{itemize}

\item \textsl{Capacidad de Generalizaci\'{o}n:} Dado que las SVM no minimizan una superficie de error, sino un margen que mide la separaci\'{o}n entre las clases, el problema de optimizaci\'{o}n es convexo, por lo tanto siempre tiene un m\'{i}nimo global. Para esto, las SVM se orientan en la obtenci\'{o}n de dicho m\'{i}nimo mediante el algoritmo de la funci\'{o}n dual de Wolfe. As\'{i} mismo, en casos en los que se asegure la separaci\'{o}n m\'{a}xima entre las clases, las SVM sugieren el hiperplano \'{o}ptimo que garantice buena capacidad de generalizaci\'{o}n en un esquema de clasificaci\'{o}n correctamente establecido, esto es, un espacio de entrada s\'{o}lido con caracter\'{i}sticas relativamente invariantes.

\item \textsl{M\'{e}todos y funciones kernel:} El uso del \textsl{kernel} en las SVM corresponde a una funci\'{o}n de decisi\'{o}n que no sea linealmente dependiente del especio de entrada. 
La estrategia adoptada por los $kernel$ consiste en dividir el problema de aprendizaje en dos partes: en primer lugar se transladan los datos de entrada a un espacio de caracter\'{i}sticas adecuado, empleando seguidamente un algoritmo lineal para descubrir patrones no lineales en el espacio de caract\'{i}sticas transformado. Esta transformaci\'{o}n del espacio se lleva a cabo de forma impl\'{i}cita mediante la funci\'{o}n nucleo $(kernel).$
\\
Formalmente, un $kernel$ es una funci\'{o}n sim\'{e}trica $k$ : $X$ $\times$ $X$ $\rightarrow$  $R$ que toma como entrada dos objetos y obtiene como salida un n\'{u}mero real caracterizando su similitud. En este sentido, para todo vector de caracter´ısticas $x_i$ y $x_j$ $\in$ $X$, definimos un $kernel$ como 

\begin{equation}
	k(x_i, x_j) = \langle \phi(x_i), \phi(x_j)\rangle,
\end{equation}

donde $\phi:$ $X$ $\rightarrow$ $F$ es una proyecci\'{o}n expl\'{i}cita de $X$ (el espacio de caracter\'{i}sticas original) a un nuevo espacio de caracter\'{i}sticas $F$. La selecci\'{o}n del kernel apropiado para cada tarea resulta de gran importancia, ya que es \'{e}ste el que define el espacio de trabajo transformado donde se llevar\'{a} a cabo el entrenamiento y la clasificaci\'{o}n. Los $kernel$ com\'{u}nmente mas utilizados son: 
\begin{itemize}	
		\item \textbf{Lineal}
				\begin{equation}
 					k(x_i, x_j) = \langle x_i, x_j \rangle
				\end{equation}
		\item \textbf{Polin\'{o}mico}
				\begin{equation}
				k(x_i, x_j) = (\gamma \langle x_i, x_j \rangle + r )^d, \gamma > 0
				\end{equation}				
		\item \textbf{Radial Basis Function (RBF)}
				\begin{equation}
				k(x_i, x_j) = exp(-\gamma \parallel x_i-x_j \parallel^2), \gamma > 0
				\end{equation}				
		\item \textbf{Sigmoide} 
				\begin{equation}
				k(x_i, x_j) = tanh(\gamma \langle x_i, x_j \rangle + r)
				\end{equation}					

\end{itemize}

El kernel es el \'{u}nico elemento espec\'{i}fico del dominio en el sistema de clasificaci\'{o}n, mientras que el algoritmo de aprendizaje es un componente de prop\'{o}sito general. Potencialmente, cualquier funci\'{o}n kernel puede trabajar con cualquier algoritmo basado en kernels, como SVM.
 
\item \textsl{Arquitectura: } La arquitectura de las SVM, solo
depende del par\'{a}metro $C$ , la funci\'{o}n kernel (incluyendo sus par\'{a}metros). Como por ejemplo, para el caso del RBF solo se requiere el par\'{a}metro ($\sigma$), evitando as\'{i}, requerimientos sobre par\'{a}metros exclusivos de arquitectura, tales como n\'{u}mero de nodos y capas, tipo de conexi\'{o}n entre capas, entre otros. Aunque, en la literatura se pueden encontrar m\'{e}todos heur\'{i}sticos para la selecci\'{o}n de dichos par\'{a}metros, o bien, m\'{e}todos autom\'{a}ticos con restricciones para el tipo de $kernel$, incluyendo el n\'{u}mero de clases y de par\'{a}metros a seleccionar. 
\end{itemize}

Las SVM tienen ciertas caracter\'{i}sticas que las hacen ganar ventaja respecto a otras t\'{e}cnicas populares de clasificaci\'{o}n y/o regresi\'{o}n. Una de estas es que las mismas pertenecen a las disciplinas de aprendizaje autom\'{a}tico o aprendizaje estad\'{i}stico. La idea que hay detr\'{a}s de este tipo de aprendizaje es la de hacer que las m\'{a}quinas puedan ir
aprendiendo, a trav\'{e}s de ejemplos, las salidas correctas para ciertas entradas. Cuando los ejemplos son pares de entrada/salida el aprendizaje es conocido como aprendizaje
supervisado. 

En este sentido, dichos pares generalmente reflejan una relaci\'{o}n funcional que mapea las entradas y las salidas, por lo cual los ejemplos que se utilizan para ense\~{n}ar a la m\'{a}quina se conocen como conjunto de entrenamiento. La metodolog\'{i}a de aprendizaje permite que las SVM puedan resolver problemas sin necesidad de conocer la distribuci\'{o}n o naturaleza de los datos con los que se desea trabajar. Adem\'{a}s, esta caracter\'{i}stica permite obviar gran parte del trabajo del dise\~{n}o y programaci\'{o}n inherente a ciertas metodolog\'{i}as tradicionales.\\

Por otra parte, algunos autores afirman que las SVM est\'{a}n ganando popularidad debido a sus tantas caracter\'{i}sticas atractivas (76), entre las cuales destaca la incorporaci\'{o}n
del principio de Minimizaci\'{o}n de Riesgo Estructural (69), el cual ha demostrado ser superior al principio tradicional de Minimizaci\'{o}n de Riesgo Emp\'{i}rico, empleado por
las redes neuronales y otros m\'{e}todos lineales convencionales.



\subsection{Redes Neuronales}

Las Redes Neuronales (RN) fueron originalmente una simulaci\'{o}n  abstracta de los sistemas nerviosos biol\'{o}gicos, constituidos por un conjunto de unidades llamadas neuronas o nodos conectados unos con otros. 

El primer modelo de red neuronal fue propuesto en 1943 por McCulloch y Pitts en t\'{e}rminos de un modelo computacional de actividad nerviosa. Este modelo era un modelo binario, donde cada neurona ten\'{i}a un escal\'{o}n o umbral prefijado, y sirvi\'{o} de base para los modelos posteriores. Una primera clasificaci\'{o}n de los modelos de RN es:
\begin{itemize}
\item \textbf{ Modelos inspirados en la Biolog\'{i}a:} Estos comprenden las redes que tratan de simular los sistemas neuronales biol\'{o}gicos, as\'{i} como ciertas funciones como las auditivas o de visi\'{o}n.
\item  \textbf{Modelos artificiales aplicados: } Estos modelos no tienen por qu\'{e} guardar similitud estricta con los sistemas biol\'{o}gicos. Sus arquitecturas est\'{a}n bastante ligadas a las necesidades de las aplicaciones para las que son dise\~{n}ados.
\end{itemize}

Las redes neuronales artificiales, en general est\'{a}n inspiradas en las redes neuronales biol\'{o}gicas, aunque poseen otras funcionalidades y estructuras de conexi\'{o}n distintas a las vistas desde la perspectiva biol\'{o}gica. Las caracter\'{i}sticas principales de est\'{a}s son las siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Auto-Organizaci\'{o}n y Adaptabilidad:} utilizan algoritmos de aprendizaje adaptativo y auto-organizaci\'{o}n, por lo que ofrecen mejores posibilidades de procesado robusto y adaptativo. Una red neuronal artificial es adaptativa porque puede modificarse constantemente con el fin de adaptarse a nuevas condiciones de trabajo, mientras que  la autoorganizaci\'{o}n consiste en la modificaci\'{o}n de la red completa con el fin de llevar a cabo un objetivo espec\'{i}fico.
\item \textbf{Procesado no Lineal:} aumenta la capacidad de la red para aproximar funciones, clasificar patrones y aumenta su inmunidad frente al ruido.
\item \textbf{Procesado paralelo:} normalmente se usa un gran n\'{u}mero de nodos de procesado, con alto nivel de interconectividad.
\item \textbf{Tolerancia a fallos:} las RN son los primeros m\'{e}todos computacionales con la capacidad inherente de tolerancia a fallos. Comparados con los sistemas computacionales tradicionales, los cuales pierden su funcionalidad en cuanto  sufren un peque\~{n}o error de memoria. En las RN si se produce un fallo en un peque\~{n}o n\'{u}mero de neuronas, aunque el comportamiento del sistema se ve influenciado, sin embargo no sufre una ca\'{i}da repentina. La raz\'{o}n por la que las RN son tolerantes a fallos es que tienen su informaci\'{o}n distribuida en las conexiones entre neuronas, existiendo cierto grado de redundancia en este tipo de almacenamiento. 
\end{itemize}

Las RN est\'{a}n formadas por una gran cantidad de neuronas, estas no suelen denominarse neuronas artificiales sino nodos o unidades de salida. Un nodo o neurona cuenta con una cantidad variable de entradas que provienen del exterior ($x_1, x_2,...,x_m$). Dispone de una sola salida $x_j$ que transmite la informaci\'{o}n al exterior o hacia otras neuronas, donde cada $x_j$ o se\~{n}al de salida tiene asociado un peso $w$, el cual se calcula en funci\'{o}n de las entradas ($ x_i = \sum_{j} w_{ij} x_j $).

Cada una de las neuronas es afectada por un determinado peso, los cuales corresponden a la intensidad de los enlaces sin\'{a}pticos entre neuronas y var\'{i}an libremente en funci\'{o}n del tiempo y en casa una de las neuronas que forman parte de la red. En la Figura 2.2 se puede observar el funcionamiento general de una neurona artificial. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/Red.png}
	\caption[Esquema general de una neurona]{ \textit{Esquema general de una neurona\citep{florez}. }}
\end{figure}

En el modo de aprendizaje de las RN, habitualmente los pesos sin\'{a}pticos iniciales de la arquitectura se establecen como nulos o aleatorios. Es decir, que la red inicialmente no almacena ning\'{u}n tipo de informaci\'{o}n \'{u}til, por lo cual para que resulte operativa es necesario entrenarla. La fase que constituye el modo de aprendizaje, consiste esencialmente en encontrar un conjunto de pesos sin\'{a}pticos adecuados que permitan a la red realizar el tipo de procesamiento deseado. 

En cuanto a la arquitectura de una RN, est\'{a} consiste en la organizaci\'{o}n y disposici\'{o}n de las neuronas en la misma, formando capas o agrupaciones de neuronas  m\'{a}s o menos alejadas de la entrada y salida de dicha red. En este sentido, se distinguen distintos tipos de capas: la capa de entrada o sensorial est\'{a} compuesta por neuronas que reciben datos o se\~{n}ales del entorno; la capa de salida es aquella cuyas neuronas proporcionan la respuesta de la red neuronal; las capas ocultas no tienen conexi\'{o}n directa con el entorno, proporcionando a la red neuronal grados de libertad adicionales.

En consecuencia, se pueden distinguir diferentes tipos de arquitecturas neuronales, atendiendo a diferentes aspectos. En relaci\'{o}n a su estructura en capas, existen las redes monocapa, como aquellas compuestas por una \'{u}nica capa de neuronas y las redes multicapa(layered networks), cuyas neuronas se organizan en varias capas.

As\'{i}mismo, atendiendo al flujo de datos en el seno de la RN, tenemos las arquitecturas hacia-adelante (feedforward) y arquitecturas recurrentes (feedback). En las redes hacia-adelante, los datos siempre circulan en un \'{u}nico sentido, desde las neuronas de entrada hacia las de salida. Mientras que, en las arquitecturas recurrentes existe realimentaci\'{o}n, de modo que los datos pueden circular tambi\'{e}n en el sentido salida-entrada, contrario al convencional.

Existe hoy en d\'{i}a una gran variedad de tipos de redes neuronales, cada  una  de  ellas  con  una  topolog\'{i}a  y  unos  m\'{e}todos  de aprendizaje  diferentes.  Entre  las  principales  arquitecturas empleadas  destacan  el  Perceptr\'{o}n  Multicapa  ("Multi-Layer  Perceptron" \'{o} MLP) y las redes de Funci\'{o}n de Base Radial. Una  de  las  caracter\'{i}sticas  m\'{a}s  importantes  de  ambas,  es  su capacidad  de  aproximaci\'{o}n  universal,  ya  que  son  capaces  de establecer cualquier relaci\'{o}n no lineal entre la salida y la entrada con el grado de precisi\'{o}n deseado. 

\textbf{El perceptr\'{o}n multicapa} es el modelo RN m\'{a}s conocido y tienen como objetivo la categorizaci\'{o}n o clasificaci\'{o}n de forma supervisada de los datos, siendo una de las redes m\'{a}s utilizadas para la clasificaci\'{o}n \cite{Couchman}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/redMultiCapa.png}
	\caption[Estructura una red Perceptron Multicapa]{ \textit{Estructura una red Perceptron Multicapa \citep{Pozo}. }}
\end{figure}

Es capaz de actuar como un aproximador universal de funciones: una red backpropagation conteniendo al menos una capa oculta con suficientes unidades no lineales puede aproximar cualquier tipo de funci\'{o}n o relaci\'{o}n contin\'{u}a entre un grupo de variables de entrada y salida. Esta propiedad convierte a las redes perceptr\'{o}n multicapa en herramientas de prop\'{o}sito general, flexibles y no lineales.

Rumelhart et al. (1986) formalizaron un m\'{e}todo para que una red del tipo perceptr\'{o}n multicapa aprendiera la asociaci\'{o}n que existe entre un conjunto de patrones de entrada y sus salidas correspondientes: m\'{e}todo backpropagation error (propagaci\'{o}n del error hacia atr\'{a}s). Como se puede observar en la Figura 2.3 este modelo de RN est\'{a} compuesto por una capa de entrada, una capa de salida y una o m\'{a}s capas ocultas. 

\textbf{Las Redes de Funci\'{o}n de Base Radial (RBF Radial Basis Function)} cuentan con ciertas ventajas,  en  particular  por  su  car\'{a}cter  de  actuaci\'{o}n  local,  que resulta muy eficaz para problemas de clasificaci\'{o}n, ya que tienen facilidad para formar regiones de decisi\'{o}n complicadas \cite{Lowe}. Su caracter\'{i}stica m\'{a}s importante es el uso de una funci\'{o}n de c\'{a}lculo (y no de activaci\'{o}n, como en las MLP) en las neuronas de la capa oculta (funciones base).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/RBF.png}
	\caption[Estructura una red RBF]{ \textit{Estructura una red RBF \citep{Pozo}. }}
\end{figure}
\newpage

En  general,  las  RBF  pueden  entrenarse  con  procedimientos  m\'{a}s r\'{a}pidos  que  las  redes  de  perceptr\'{o}n  multicapa.  En  una  primera etapa  del  entrenamiento  se  determinan  los  par\'{a}metros  que 
gobiernan las funciones de base que corresponden a cada neurona, usando  m\'{e}todos  relativamente  r\'{a}pidos  como  los  algoritmos  de aprendizaje no supervisado. La segunda etapa implica determinar los pesos de la capa final, que requiere la soluci\'{o}n de un problema lineal, y por tanto, tambi\'{e}n es r\'{a}pida. En la Figura 2.4 se obeserva la estructura de este modelo, el cual posee la capa de entrada, una sola capa oculta y la capa de salida. 
		
\subsection{Discretizaci\'{o}n}

La discretizaci\'{o}n es un tipo de transformaci\'{o}n que consiste en la conversi\'{o}n de los valores de una 
variable num\'{e}rica en valores nominales ordenados, a trav\'{e}s de la agrupaci\'{o}n de los distintos valores 
de la variable. En este sentido, la discretizaci\'{o}n consiste b\'{a}sicamente en establecer un criterio por medio del cual se puedan dividir los valores de un atributo en dos o m\'{a}s conjuntos disjuntos. Por tanto, discretizar es \'{u}til para: 
\begin{itemize}
\item[1] Reducir el coste computacional pues se trabaja sobre un conjunto de valores menos. 
\item[2] Reducir la velocidad en el proceso de aprendizaje. El tiempo necesario para llevar a cabo un proceso de entrenamiento es m\'{a}s corto si se hace uso de datos discretizados. 
\item[3] Los valores discretos necesitan menos memoria para ser almacenados. 
\item[4] Se reduce el tamano del modelo resultante. 
\item[5] Mejora la compresi\'{o}n al describir el elemento utilizado menos t\'{e}rminos. 
\end{itemize}

Lo que se busca con la discretizaci\'{o}n es mantener la informaci\'{o}n asociada al atributo que se discretiza, aunque tiene un inconveniente ya que se pierden datos de los valores continuos; el objetivo es por tanto, obtener una divisi\'{o}n en intervalos a partir de un atributo num\'{e}rico continuo, de manera que cada intervalo se le pueda asociar una etiqueta. 

Una separaci\'{o}n de los tipos 
de discretizaci\'{o}n es considerar procesos supervisados versus aquellos que no lo son. Los m\'{e}todos no supervisados  no  tienen  en  cuenta  la  clase  a  la  que  pertenecen  las  variables  explicativas,  siendo  los m\'{e}todos  m\'{a}s  simples  el  de  intervalos  de  igual  anchura  y  el  de  intervalos  de  igual  frecuencia (20). Por otra parte, los m\'{e}todos supervisados, consideran la interdependencia entre la variable que se desea discretizar y la clase a la que pertenecen los patrones (21).
\newpage

\subsection{Medidas de evaluaci\'{o}n de los clasificadores}
 
\subsubsection{Matriz de confuci\'{o}n}

Existen situaciones en las que la precis\'{o}n no da buena informaci\'{o}n del modelo generado. Consideremos, por ejemplo, el caso en el que los datos pueden pertenecer a dos clases, y los pertenecientes a una de ellas representan el 90\% del total de los datos. Si el modelo generado clasifica todos los ejemplos en la clase m\'{a}s n\'{u}merosa, tendremos una precisi\'{o}n del 90\%. Esto, es circunstancias normales, nos indicar\'{i}a que tenemos un buen modelo predictivo. Sin embargo, esto no es cierto es este caso pues s\'{o}lo asigna una clase. Para evitar es recomendable emplearse la matriz de confusi\'{o}n, que nos muestra el recuento de casos de las clases predichas. 

La matriz de confusi\'{o}n es una matriz que nos detalla los errores de la predicci\'{o}n. Las filas representan cada una de las clases presentes en los datos y las columnas las clases en las que son predichas las instancias. El elemento $C_{i,j}$ representa el n\'{u}mero de ejemplos de la $clase i$ clasificados en la $clase j$. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{img/confusion.png}
	\caption[Ejmplo de una Matriz de confuci\'{o}n]{ \textit{Fuente: Elaboraci\'{o}n propia. }}
\end{figure}

Por ejemplo, se tienen tres clases $clase_1$, $clase_2$ y $clase_3$ y se tiene que predecir la clase de 100 instancias de modo que, tras ser clasificadas, tienen asociadas la matriz de confusi\'{o}n que se observa en Figura 2.5. Los elementos de la diagonal principal son aquellos que han sido correctamente clasificados (un total de 80). Un total de 6 ejemplos (en la posici\'{o}n $C_{13}$) con etiqueta $clase_1$ han sido clasificados como $clase_3$, teniendo una interpretaci\'{o}n an\'{a}loga el resto de los elementos.    

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.92]{img/confusion_.png}
	\caption[Matriz de confuci\'{o}n generica]{ \textit{Fuente: Elaboraci\'{o}n propia. }}
\end{figure}


\subsubsection{Exactitud \textit{(Acurracy)}}

Es la proporci\'{o}n del n\'{u}mero total de predicciones que son correctas, es decir, nos indica que tan preciso son los fototipos que si pertenecen a la clase y el clasificador predijo que si pertenecen. Basandose en la matriz de confusi\'{o}n que se muestra en la Figura 2.6, se determina utilizando la siguiente ecuaci\'{o}n: 
\begin{equation}
	Exactitud: \frac{VP + VN}{P + N} 
\end{equation}

\subsubsection{Precisi\'{o}n}

Es la fracci\'{o}n de clases que se han clasificados como de la clase correspondiente y que, en realidad, son de esa clase. Es decir, es la proporci\'{o}n de los casos predichos positivos que son correctos, por lo tanto de define como: 
\begin{equation}
Precision: \frac{VP}{VP + FP}
\end{equation} 

\subsubsection{\textit{F-measure} }

\textit{F-measure} es utilizada para caracterizar con un unico valor la bondad de un clasificador. La formula m\'{a}s simple de esta medida es la siguiente:

\begin{equation}
F-measure: \frac{2 \cdot recall \cdot precision}{recall + precision}, \medspace  \medspace donde, \medspace   
recall = \frac{VP}{VP + FN}
\end{equation} 

\subsubsection{Sensibilidad y Especificidad}
La \textbf{sensibilidad} mide hasta qu\'{e} punto el clasificador es capaz de clasificar los casos positivos correctamente, de entre todos los casos positivos disponibles durante la prueba. Es decir, Se refiere a la fracci\'{o}n de ejemplos de las clases de todo el conjunto que se clasifican correctamente, se define con la siguiente ecuaci\'{o}n:
\begin{equation}
Sensibilidad: \frac{VP}{VP + VN}
\end{equation}

Mientras que la \textbf{especificidad} define cuantos resultados positivos son realmente incorrectos de entre todos los casos negativos disponibles y se define con la siguiente ecuaci\'{o}n:
\begin{equation}
Especificidad: \frac{VN}{VN + FP}
\end{equation}


\subsubsection{Curva ROC}

La curva ROC (\textit{Receiver Operating Characteristic}) es una representaci\'{o}n gr\'{a}fica de la sensibilidad de los verdades positivos (VP/VP+FN) vs. los falsos positivos (VP/VP+FP). El punto $(0,1)$ se llama una clasificac\'{o}n perfecta. La l\'{i}nea diagonal que divide el espacio de la ROC en \'{a}reas de la clasificaci\'{o}n bueno o mala.  Los puntos por encima de la l\'{i}nea diagonal indican buenos resultados de clasiﬁcaci\'{o}n, mientras que los puntos por debajo de la l\'{i}nea indican resultados equivocados (aunque el m\'{e}todo de predicci\'{o}n puede simplemente ser invertido para conseguir puntos por encima de la l\'{i}nea). 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.77]{img/roc.jpg}
	\caption [Ejemplo de una curva ROC.] { \textit{Cada punto de la curva ROC corresponde a un posible punto de corte del test diagn\'{o}stico, y nos informa su respectiva sensibilidad (eje Y) y 1-especificidad (eje X).}}
\end{figure}

En este sentido, la curva ROC es el \'{i}ndice de la exactitud diagn\'{o}stica y proporciona un criterio
unificador en el proceso de evaluaci\'{o}n de la prueba \cite{Zweig}. Como se observa en la Figura 2.7 es un gr\'{a}fico en el que se observan todos los pares de Sensibilidad y complemento de la Especificidad, resultantes de la variaci\'{o}n continua de todos los puntos de corte en todo el rango de resultados observados \cite{Sackett}. 

\subsubsection{Media Aritm\'{e}tica}

La media aritm\'{e}tica tambien conocida como promedio, se calcula sumando todos los componentes y dividiendo el resultado entre el n\'{u}mero de componentes. Dado los $n$ n\'{u}meros $\{a_1,a_2, \ldots, a_n\}$ la media se define como:

\begin{equation}
|\bar{x}|=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n a_i = \frac{a_1 + a_2 + \ldots + a_n}{n}
\end{equation} 

\subsubsection{Desviaci\'{o}n Est\'{a}ndar}

La desviaci\'{o}n est\'{a}ndar ($\sigma$) es una medida de dispersi\'{o}n en estad\'{i}stica la cual indica cu\'{a}nto tienden a alejarse los valores concretos del promedio de una distribuci\'{o}n de datos. Se define mediante la siguiente ecuaci\'{o}n:

\begin{equation}
\sigma = \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^2 }
\end{equation}

\subsubsection{Coeficiente de Variaci\'{o}n}

El Coeficiente de Variaci\'{o}n, que se indica como ($C_V$), es la relaci\'{o}n entre la desviaci\'{o}n est\'{a}ndar y la media. Su f\'{o}rmula expresa la desviaci\'{o}n est\'{a}ndar como porcentaje de la media aritm\'{e}tica, mostrando una mejor interpretaci\'{o}n porcentual del grado de variabilidad que la desviaci\'{o}n est\'{a}ndar. Por otro lado presenta problemas ya que a diferencia de la desviaci\'{o}n est\'{a}ndar este coeficiente es variable ante cambios de origen. 

Por ello es importante que todos los valores sean positivos incluyendo su media. A mayor valor del $C_V$ mayor heterogeneidad de los valores de la variable, y a menor $C_V$, mayor homogeneidad en los valores de la variable. En este sentido, se acostumbra a expresarlo en procentaje y se define con la siguiente ecuaci\'{o}n:

\begin{equation}
C_V = \frac{\sigma}{|\bar{x}|}\cdot100
\end{equation}



\subsubsection{M\'{e}todos de validaci\'{o}n cruzada}

La validacion cruzada (CV por sus siglas en ingles, \textit{Cross-Validation}), obtiene un par de conjuntos de entrenamiento y validaci\'{o}n, a partir del conjunto de datos original, para ello divide cada parte aleatoriamente en $K$ partes, luego divide cada parte de forma aleatoria en dos partes, una entrenamiento y otra para validaci\'{o}n. $K$ es t\'{i}picamente 10 o 30 dependiendo de la cantidad de registros del conjunto de datos. Este proceso, se repite dividiendo los mismos datos de manera diferente $K$ veces.

Esta t\'{e}cnica se usa para evaluar de forma m\'{a}s o menos exacta la calidad de un modelo de clasificaci\'{o}n. Los tipos de validaci\'{o}n cruzada mas utilizados son:

\begin{itemize}
	\item[1.] \textbf{ Validaci\'{o}n cruzada en $K$-pasos:} En este tipo de validaci\'{o}n cruzada, el conjunto de datos iniciales se particiona en $k$ subconjuntos. En cada paso, se asigna a $D_p$ un subconjunto de datos distinto y a $D_a$ los $k-1$ subconjuntos restantes. El proceso de validaci\'{o}n cruzada se repite $k$ veces, tomando en cada una de ellas un subconjunto de datos de validaci\'{o}n distinto y el resto como datos de entrenamiento. 
	
	\item[2.] \textbf{ Validaci\'{o}n cruzada Leave-One-Out (LOOCV):} Este tipo de validaci\'{o}n es un caso particular de la validaci\'{o}n cruzada en $k$-pasos, en el que $k$ coincide con el n\'{u}mero de casos $n$ del conjunto de datos. Cada modelo estar\'{i}a entrenando con $n-1$ casos y testeando con el caso restante no usado. Este es el m\'{e}todo de validaci\'{o}n que devuelve resultados m\'{a}s exactos, pero su gran inconveniente es la necesidad de entrenar tantos modelos como casos tuviera el conjunto de datos inicial y el coste computacional necesario para llevar a cabo el proceso puede ser muy elevado. 
\end{itemize}

Por lo tanto, el objetivo de la validaci\'{o}n cruzada dado un modelo con uno o m\'{a}s par\'{a}metros de ajuste desconocidos y unos datos de entrenamiento, el proceso de ajuste optimiza los par\'{a}metros del modelo para que se ajuste a los datos de entrenamiento tan bien como pueda. Adem\'{a}s de esto, establece una manera de predecir el ajuste de un modelo a un conjunto de datos de prueba cuando no se dispone de un grupo expl\'{i}cito de datos de prueba.  

Weka realiza validaci\'{o}n cruzada estratificada  debido a que cada una de las partes conserva las propiedades de la muestra original (porcentaje de elementos de cada clase). De este modo, dicho metodo es utilizado para grupos peque\~{n}os de datos, cuando se requiere una validaci\'{o}n m\'{a}s estricta con la desventaja de incrementar el costo computacional, debido a que el n\'{u}mero de fases de entrenamiento se incrementa tanto como la cantidad de particiones de los datos.





